[海航系列] Zuji失旅行社牌照前景不明 25顧客13萬元機票未獲退款政府關注

每逢長假不少港人都會提早預訂實惠的機票及酒店，但若航班取消，經旅遊網站買的旅遊產品又會否退款無期？有讀者投訴，去年透過與海航關係密切的旅遊網站Zuji購買約9,000元的機票後，9月時航班因風暴取消，但Zuji對退款問題卻一直採「拖字訣」，致苦主身心俱疲。更慘的是Zuji繼11月底網站停運之後，至昨日它更因為旅行代理商牌照已過期致變成無牌旅行社，投訴人憂Zuji假若結業恐會走數，致自己損失慘重。旅行代理商註冊處及旅遊業議會均關注事件，旅議會指目前尚有25個退款個案未解決，涉款約13萬。

投訴人鍾小姐在去年6月透過Zuji買了3張香港往大阪的國泰航空機票，原定9月17日啟程，總值逾8,900元。不過去年9月初超強颱風「飛燕」吹襲日本關西重創大阪關西國際機場，國泰航空隨後宣佈9月4至30日期間涉及大阪的機票都可免手續費取消及退款。

鍾小姐指就在國泰於9月11日公佈消息的同一天，她已立即聯絡Zuji要求取消機票退款，Zuji同日回覆稱已取消其機位，但退款要等12周的工作天。鍾小姐當時曾質疑為何需要如此長時間處理退款，但Zuji堅持這是行政安排。

等候退款期間，新加坡Zuji卻因涉嫌拖欠航空公司機票費用於11月底遭國際航空運輸協會（IATA）暫時撤銷第三方機票代理權，Zuji香港網站亦暫停運作，鍾小姐曾就此向Zuji香港查詢，對方曾回覆稱香港業務不受影響。豈料至上月初即12周工作天屆滿時，Zuji香港職員卻突然向鍾小姐表示退款期要進一步延遲至16周，即是本月中，但至今仍退款無期。鍾說：「到現在已經17個星期了，佢都仲係話個系統更新緊」。鍾小姐昨再致電Zuji客戶服務中心，對方以不知何時完成系統更新為由，未能提供確實的退款日期，只着她耐心等候。

鍾小姐日前已向消費者委員會和旅遊業議會求助，但結果令她更憂心，因有旅議會職員向她表示，Zuji香港的旅行代理商牌照昨日到期，並無申請續牌。她憂慮Zuji的牌照過期後不再受旅議會監管，令旅議會不會再協助她。鍾小姐直斥Zuji「拖字訣」的做法形同「呃錢」，「直情係拖數……擔心它會執笠」，她並相信不單止她一人受害。

Zuji香港在去年12月初於fb公佈，「為迎接新網站的面世」，其官網會暫時離線，預料今年首季重開。本報記者昨曾以顧客身份致電Zuji香港的客戶服務熱線，查詢何時能退款、公司是否已暫停營運，及公司為何不續牌等，但Zuji香港的客戶服務員只是反覆回應指退款系統更新中，要等更新完成後，網站恢復運作才能開始退款，目前只能記錄投訴，以待日後優先處理，但不能提供確實完成系統更新的日期。

記者隨後再致電Zuji香港的客戶服務熱線查詢，對方則着記者以電郵查詢，至今日凌晨，Zuji fb官網突然更新並回應退款爭議，指「我們在退款過程中遇到了技術困難，特此抱歉。但請放心，我們正在處理並採取一切必要措施以確保盡快恢復退款流程。由此造成的不便，我們深表歉意。」至於Zuji在銅鑼灣的辦公室昨雖有人辦公，但無人應門，近門口的桌面擺放了告示，建議消費者致電公司熱線查詢。

旅遊業議會總幹事陳張樂怡對Zuji香港的問題表示關注，透露目前仍有25宗投訴未解決，主要涉及機票退款，總額約13萬，Zuji香港的職員向旅議會承諾會繼續處理退款問題。另外陳太澄清，雖然Zuji旅行代理商牌照已過期，已不是持牌旅行社，但它暫時仍是旅議會的會員，故旅議會將繼續跟進市民包括鍾小姐的投訴及要求Zuji盡快退款。

旅行代理商註冊處發言人證實，Zuji香港的旅行代理商牌照已於1月9日屆滿，由於該公司沒有向註冊處申請牌照續期，Zuji現時已不是持牌旅行代理商，不能繼續在香港經營旅行代理商業務，但公司有責任妥善處理所有已預訂的旅遊服務。發言人又指註冊處曾多次敦促Zuji的負責人，必須妥善處理已繳付款項的交易，Zuji負責人亦向註冊處保證，會向所有在其銷售網站停止運作前已預訂旅遊服務的人士繼續提供有關服務，而所有已付款預訂機票及酒店住宿服務的人士，其所持有的電子機票及酒店房間券將繼續有效。

記者謝頌昕 徐雲庭 金敏琍

都仲有人辦公，間公司喺度做梗啲乜？

清緊盤